漢代民風與生活的故事

「父親！」

「退下！」

「可是，孩兒有要事……」

「小豹，過來這裡。」

小豹給娘親牽走了。

「娘親，父親為何突然變得凶惡？」

「你爹爹不是凶惡，他只是要給你一個教訓，你忘了昨日你爹是如何教你的嗎？」

「哦……我想起了，父親昨日教我，就要孝……孝……」

「孝敬父母。」

「是了，要孝敬父母。」

「小豹，適才你向爹爹說話過於粗魯，你看你爹爹，表面看來很氣的樣子，可是他站著不動，是要等你再向他說話呀。」

「那好吧。」

這樣小豹恭恭敬敬︰「父親大人，孩兒有事請求。」

「父親大人」卻是個彪形大漢，他和顏悅色下來，看起來仍很嚇人。

「哈哈，孩子有甚麼事？」

「父親，孩兒想學武，父親在本縣人人敬重，便是因為父親的刀子夠厲害，孩兒也想得父親三成功力，成為受人敬重的，男兒！」

他父親劉一刀，比人高些，大些，所以得貴人看重，名聲顯赫，是今日穎川連縣老爺也怕的大豪。

劉一刀卻悶悶不樂︰「小豹，唉……」

「父親，有何不妥？」

「學武……學武嗎？唔，對了，家門後進不是養了些小雞兒嗎？你把小雞都養大了，那時再教你學武。」

「父親……」

劉一刀眉頭上升，娘親連打眼色，小豹只可退下。

直到雞兒養大了，宰了、賣了、吃了，小豹提出學武的要求，都給父親支支吾吾的應對下來。

這一年換春後，小豹都十歲了，武學不到，卻習了不少孝。

這天，小豹餵好後門的小雞後，如常要到河邊小休，穿出家門，迎面走來一個生面人。這個年輕男子身長六尺，儒士的裝扮，拖著一地長袍，使他看起來比閤里那邊的禿瘦漢子高出不少倍。

小豹心房狂跳，是高興的節奏。

「莫非心想事成了？」小豹跟在男子之後，男子向小豹報以有情的微笑，便風骨致致，大步大步向院內走進。

那個笑容真讓小豹神魂癲倒，明明是個男兒，卻想給那修長男子抱一抱。

小豹躲在門後，偷聽男子與父親的對話。

卻見平時對人大呼大喝的父親，對著男子竟恭恭敬敬，先生前先生後的對答，還取出珍藏的美酒，送贈先生兩束乾肉。

那先生舉止異於常人，一手一腳，合乎某種規律，頗有舞者的味道，看上去又十分自然，教人看了都不由心生禮敬。

言談之中，提到都是小兒已到適年云云、授業收徒云云，小豹更是高興。

「豹兒？」劉一刀發現門外的偷聽者。

小豹也不避忌，走入房中，先向父親揖禮。

「父親大人，孩兒過來請安。」

再轉向那男子。

「夫子請受徒兒一拜。」便跪地一拜。

房中充滿溫馨的笑聲，劉一刀笑帶歡慰，那男子帶著趣味。

「可教可教。」

於是男子在小豹頭上摸摸，向各人作別後，又從正門處大步遠去。

「父親大人，恰才的先生是……」

「他名叫簡竹子，豹兒可以叫他竹子先生，往後數年，你見竹子先生會比見父親多，學習的再不是餵雞養狗的輕鬆事啦。竹子先生可非常人，我兒與先生相處時，記得要把他當成父親一樣。」

「孩兒知道。」

翌日，竹子再臨劉宅，與小豹做了正式的師徒儀式。

「一日為師，終身為父。」

「劉豹知道。」

小豹跟著竹子先生，來到新建在外的一間房舍，展開一對一的師徒生活。

這是第一天。

建成的新舍別有一番新氣象，就在田莊之末，剛好看到劉家的僱傭，赤膊子在田內幹粗活。

這是秋收的時候，田活特別忙。

「豹兒。」

「竹子先生。」

「先生二字可不說，你可知道種田的意義嘛？」

「知道，種田就是本業，農為本業，此外不勞而穫的投機方法，就是末業，因此種田就是人人安飽的原因。」

「嗯。」竹子先生微笑道︰「你只懂得皮毛。」

「竹子請賜教。」

「農除了可以產糧之外，還可以把人困在田上，把人困在田上，就可以把人安撫，成為乖乖的人，乖乖的人，便會乖乖的上貢租錢。至於投機的商人，不乖不貢，跟我們最大的財主爭飯吃，自然只可是末流了。」

「小豹明白。」

竹子見小豹悟性甚高，眼中卻流露奇光，便問。

「小豹對簡竹有些特要的期望，對嗎？」

小豹竊喜︰不知這位師傅，會教我怎樣的武功呢？會是劍術、御氣術、還是輕身之功？會不會還教我使用各樣兵器、飛簷走壁、潛行之法？

「小豹希望早日得竹子真傳。」

「哈。」竹子輕撫小豹頭顱，親親切切，並無嚴師的拘緊。

「那為師就要開始授學了。」

「是！」

竹子袖入懷中，小豹期待他會掏甚麼出來。